고양이 쇼

주차장 한쪽에서 잠을 자고 일어나서는 아직 텅 빈 주차장을 천천히 걸으며 몸을 푼다. 전날 먹은 게 없어서 힘이 달려도, 직원이 손님을 맞이하는 준비 의식처럼 그렇게 한다. 그러면 여기가 꼭 내 집인 것 같은 느낌이 든다.

아웃렛 개장 시간에 맞춰 매일 차 한 대가 들어온다. 허리 라인이 없는데도 꽉 끼는 원피스를 즐겨 입고 선글라스를 머리 위에 얹은 아주머니가 차에서 내린다. 그녀는 늘 휴대폰으로 누군가와 통화를 한다. 아주머니는 아웃렛의 옷들을 구매 대행한다. 전화 통화 내용을 들어서 알게 되었다.

좋은 직업 같다. 선택 받지 못했던 옷들이 아주머니의 소개와 함께 먼 지역으로 팔려 나가니까. 한번은, 혹시 나도 먼 지역이라도 좋으니 새 집사님에게 보내줄 수 있지 않을까 해서 아주머니가 오는 시간을 기다렸다. 그날은 더욱 신경 써서 세수를 했다.

역시나 늘 오던 시간에 차가 도착했다. 난 아주머니가 내릴 앞문 쪽으로 천천히 다가갔다. 아주머니가 문을 열고 휴대폰을 귀에 댄 채 내리고 있었다. 난 이렇게 물었다.

— 혹시 저를 원하는 새 집사님이 있을까요? 저는 붙임성도 좋고, 사람 말도 잘 알아듣는답니다.

“미야옹.”

내 입에선 모든 말을 함축해서 이 소리만 나갔다.

“아고, 깜짝이야!” 아주머니는 그녀의 발에서 불과 한 걸음밖에 떨어져 있지 않은 나를 발견하고는 놀란 모양이었다. 그녀는 들고 있던 휴대폰을 땅에 떨어뜨리기까지 했다. “이게 웬일이야!”

아주머니의 휴대폰이 내 발 앞에 떨어졌다. 난 아주머니를 놀라게 한 게 미안해서 휴대폰에 입을 대고 정성껏 핥아주었다.

“어머, 이걸 어째!”

“이야오옹.”

난 아주머니를 향해 더 크게 소리쳤다. 안심하라는 뜻이었다.

그때였다. 아주머니가 갑자기 신고 있던 구두를 벗더니, 내리치려는 동작을 했다. 난 깜짝 놀랐다. 구두 뒤축은 아주 단단해 보이는 통굽이었고, 그게 머리를 강타한다면…… 아찔했다. 난 황급히 뒤로 몇 걸음 물러섰다. 아주머니는 재빨리 휴대폰을 집어 들더니, 몸을 휙 돌려 위험에서 벗어나듯 종종걸음으로 주차장을 빠져나갔다. 그녀는 아직 전화를 끊지 않은 상대에게 말했다.

“아침부터 십년감수했어. 아웃렛에 도둑고양이가 웬 말이니. 휴대폰 박살 날 뻔했지 뭐야.”

난 사람들에게 꽤나 귀여움을 받던 고양이였는데, 이 아주머니는 왜 이러는 걸까. 난 한 가지 깨달았다. 내가 사람들에게 부드러운 손길을 받았던 것은, 내가 귀엽거나 앙증맞기 때문이 아니란 걸. 사람들이 마음껏 날 귀여워할 수 있었던 건, 집사님이 내 곁에 있었기 때문이다.

고양이 곁에서 사람이 떠나는 순간, 그 고양이는 못 믿을 존재가 된다. 언제 손가락을 물지 모르고, 기생충을 옮길지 모르는 존재. 통제되지 않고, 야생의 폭력성을 그대로 간직하고 있는 고양이 말이다. 난 바뀐 게 없는데, 그대로인데.

아주머니가 통굽으로 나를 위협하는 모습을 본 다른 이가 있었다. 스무 살은 된 것처럼 보이는 늙은 고양이가 차 세 대쯤 건너에서 한 아저씨의 품에 안겨 내게 말을 걸어왔다.

“그렇게 애쓰지 마라. 그러다가 다친다. 그렇게 되면 다시 네게 집사가 생기는 일은 없겠지.”

“할머니, 무슨 말이에요?”

늙은 고양이를 든 아저씨는 아웃렛에서 누가 나오기를 기다리고 있는 것 같았다.

“언젠가 넌 새 목숨을 살 거야. 네게 집사가 하나 더 있다는 뜻이지. 내 눈엔 그게 보인단다. 뜻하지 않은 곳에서 네가 모든 걸 포기했을 때, 그는 나타날 거야.”

“무슨 말이에요? 할머니는 예언자라도 돼요?”

“요물이지. 사람들은 날 그렇게 불러.”

요물로 불리는 고양이에 대해서는 예전에 들어본 적 있었다. 그들은 앞으로 일어날 일을 알아차린다고 했다.

“그러니까, 집사님이 저를 되찾을 거라는 얘긴가요?”

“그게 누군지는 알 수 없어. 그저 한 번 더 집사와 살 기회가 보인다는 거야. 그러려면 살아남아. 오늘처럼 까불지 말고.”

아웃렛에서 아저씨의 아내로 보이는 여자가 나왔고, 요물은 집사가 어떤 사람이냐는 내 물음을 가볍게 따돌리고는 아저씨와 함께 차 안으로 사라졌다.

희망이라는 건, 나를 무서울 정도로 바꿔놓았다. 대강 살다가 죽어도 그만이라는 생각에 함몰되어가던 나는 생의 의지를 다시 불태우게 되었다. 먹을 것을 얻기 위해서 차 지붕 위에 올라가 쇼를 하게 된 건 순전히 그 때문이었다.

내가 갑자기 다가가면 사람들은 놀랄 것이다. 나를 모르기 때문이다. 사람들에게 나를 알릴 충분한 시간이 없다. 그 문제를 해결하기 위해서, 난 사람들이 들어오면서부터 나를 잘 볼 수 있도록 차 지붕 위에 올라가 있기로 했다.

쇼가 시작되면 차에 탄 사람들은 신기한 듯 나를 바라본다. 난 지극히 고양이다운 행동을 한다. 앞발로 세수를 하거나, 발의 털을 혓바닥으로 핥아 정리한다. 가끔 고양이 펀치를 날리고, 차에서 내린 사람들이 나를 가까이서 보기 위해 다가오면 앞다리를 쭉 뻗어 기지개를 켜기도 한다. 사람들은 열에 아홉, 내 모습을 보며 웃거나 탄성을 질렀다.

“아가야, 저길 봐. 고양이란다. 고양이한테 야옹, 해봐. 고양이 안녕, 해봐.”

아이와 함께 온 손님에겐 특별히 여러 번 야옹 하고 소리를 내준다. 그러면 아이도 대부분 따라서 야옹 한다. 이쯤 되면 먹을 걸 얻을 가능성은 높아진다. 아이와 함께 온 가족은 내가 좋아하는 요거트나 덜 자극적인 음식을 가지고 있을 확률이 높다.

그렇게 내 생존 확률은 높아졌다. 희망이든 거짓말이든, 이게 다 늙은 요물 고양이가 건넨 한마디 덕에 일어난 일이다.

귓속말

저녁부터 보슬비가 내렸다. 뜨거웠던 대지가 식고 있었다. 조금 전에 주차장의 마지막 남은 불이 어김없이 꺼졌다. 속살거리는 빗소리가 귓속말처럼 들려 기분 좋았다.

낮엔 작은 소동이 있었다. 소동의 발단은 새끼 푸들이었다. 검은 중형 세단에 열다섯 살 소녀와 그녀의 엄마가 타고 있었다. 소녀의 품엔 푸들 한 마리가 안겨 있었다. 난 평소처럼 자동차 지붕 위에 올라가서는 그들이 차에서 내리는 모습을 지켜보고 있었다.

그들은 나를 발견하고는 이내 손을 흔들었다. 그들에게 먹이를 얻을 거라는 기대는 하지 않았다. 그들에겐 이미 푸들이 있었으니까. 난 그저 눈만 끔뻑이고 있었다. 그러다가 푸들과 눈이 마주쳤다. 푸들은 날 뚫어지게 쳐다보았다. 난 푸들의 눈빛에서 아그네스를 떠올렸다. 아그네스는 회색의 몸을 가진, 몸매가 날렵하고 눈이 깊었던 고양이다. 아그네스와 난 짧은 시간 연인이었다.

그 푸들은 아련하게 날 쳐다봤다. 이상했다. 개의 눈에서 고양이를 보았다는 게. 그때 내 마음에 던져진 작은 돌은 파문을 일으키며 번졌다. 소녀의 품에서 내려온 푸들은, 나를 올려다보며 꼬리를 흔들었다. 푸들도 내게서 뭘 봤던 걸까.

“푸딩이 왜 이래?”

소녀의 엄마가 말했다.

“엄마, 개랑 고양이랑 천적 아니야?”

소녀가 말했다.

“열다섯이나 먹은 애가. 얘, 책 좀 읽어. 천적은 서로 잡아먹고 먹히는 관계고, 개와 고양이 사이는 앙숙이라고 하는 거야.”

“야, 푸딩, 저 고양이가 맘에 든 거야? 정신 차려. 쟤는 노숙자야. 너랑은 어울릴 수 없는 애라고.”

소녀는 재미있다는 듯 킬킬거렸다.

나도 세상 물정 모르는 강아지와는 어울릴 생각 없거든? 저런 걸 두고 ‘중2병’이라는 말이 나왔겠지. 난 소녀의 말에 심통이 나서 위협적으로 포효했다. 내 모습을 보고도 푸딩이라는 강아지는 아예 자동차 앞에 멈춰서 격렬하게 꼬리를 흔들어대고 있었다. 그 광경을 보노라니 웃음이 나왔다. 녀석이 귀엽기도 하고 무작정 내게 호감을 표시하는 것에 기분이 좋아졌다. 한번 핥아주고 싶었다. 그래서 자동차 지붕에서 풀쩍 뛰어내려 강아지에게 다가갔다. 한 발 두 발 다가서자 소녀는 재빨리 푸딩을 두 손으로 들어 올렸다.

“조심해. 털에 세균이 득실거릴 거야.”

소녀는 또 한 번 내 심사를 불편하게 만들었다. 푸딩은 들려 올라가면서도 내게 눈을 떼지 않았다.

“그것 때문인가.” 소녀의 엄마가 푸딩의 머리를 쓰다듬었다. “푸딩을 데려온 애견 숍에서 그랬거든. 푸딩이 태어난 지 얼마 안 되었을 때, 엄마 없는 푸딩을 큰 고양이가 며칠 돌봐줬다고. 그걸 기억하고 있나 봐.”

“그 고양이가 흰색이었대?”

“그건 모르지. 자세히는 몰라. 관리사가 지나가는 말로 얘기했거든. 푸딩이 엄마를 찾으며 밤새 낑낑거렸대. 관리사가 출산한 지 얼마 안 된 고양이를 옮기다가 푸딩을 지나치게 되었는데, 푸딩이랑 고양이 둘 다 서로에게 관심을 보이는 것 같더래. 그래서 잠시 같이 있게 해줬더니 푸딩도 안정되고, 고양이도 푸딩을 돌보더래. 그래서 며칠 같이 있었나 봐.”

“그러곤?”

“그게 다야.”

“그 며칠 때문에 푸딩이 저런다는 거야? 참, 알 수가 없네.”

그 대화를 나누며 푸딩 일행은 주차장을 벗어났다.

특별한 관계는 그렇게 맺어진다. 개와 고양이는 사이가 나쁘다는 세간의 평가와 편견들 위에서 맺어지는 게 아니다. 일대일로 누군가와 대면하고 있을 땐, 그런 편견들은 사소한 일이 되어버린다. 그 순간엔 그저 서로의 냄새를 맡는 거다. 관계 맺기란 그렇게 지극히 개인적이고 비밀스러운 일이다. 어쩌면 그 엄마 고양이는 푸딩에게 이렇게 말했을지 모른다.

“가여운 것. 내가 네 엄마가 되어줄게. 내가 할 수 있는 한 말이야. 비록 나와 떨어지더라도 널 사랑하는 엄마가 있었다는 걸 잊지 말고, 잃어버린 것 말고 다시 얻을 것에 집중하렴.”

이제 와서 생각하면 집사님의 마음을 채워주지 못해서 미안한 마음이 든다. 집사님은 나를 가득 채워주었는데 말이다. 당시에도 그걸 알았지만 난 아무렴 어때, 라고 생각했다. 내 마음이 채워졌으니 괜찮다고. 받는 데 익숙했고, 도도하게 굴었다. 이래서 사람들이 고양이보다 개를 좋아하나 보다.

낮에 일어난 소동의 결말은 이러하다. 푸딩이 달려오는 게 보였다. 쇼핑이 끝난 모양이었다. 소녀가 푸딩을 붙잡기 위해 소리를 지르며 뒤따르고 있었다. 그 모습이 마치 느린 화면처럼 보였다. 푸딩은 차 밑 그늘에서 잠시 휴식을 취하던 내게 곧장 달려왔다.

나도 벌떡 일어나서 푸딩에게 달려갔다. 다행히 우린, 푸딩이 소녀에게 붙잡히기 전에 닿을 수 있었다. 푸딩은 내 얼굴을 맛있는 뼈다귀처럼 핥으며 낑낑댔다. 아마도 그 옛날 새끼 때 잠시 만났던 어미 고양이에게 했던 행동이었겠지. 푸딩이 소녀에게 다시 들려 올라가기 전에, 난 뭐라도 해야 한다고 생각했다. 재빨리 푸딩의 목에 내 목을 교차해 붙이고는 귀에 대고 속삭였다.

“잘 컸구나, 아가야. 저들의 마음으로 네 마음을 다 채우렴. 이 어미의 공간은 남겨두지 말아. 잃은 거 말고 얻을 것에 집중해.”

소녀에 의해서 푸딩은 공중으로 들렸다. 푸딩은 날 향해 한 번 컹, 짖고는 차 안으로 사라졌다. 알았다는 대답으로 믿고 싶다.

가을이 오고 있었다. 하늘이 깊어지고 별이 예닐곱 개 반짝였다. 어둠에 익숙해지니 주위가 잘 보였다. 몰랐던 마음도 조금씩 보이는 것 같다.

독립

이곳에서 지낼수록, 소녀였다가 막 성인이 되었던 때의 집사님 심정을 조금씩 알아가는 것 같다.

어느 밤, 집사님은 창가에서 한 손에 커피를 들고 이렇게 말했다.

“열일곱 살, 병실에서 지낼 때, 밤이 되고 어둠이 내리면 정신이 더 또렷해졌어. 잠이 와서 눈이 감기다가도, 병실 불이 꺼지면 눈이 번쩍 떠지는 거야. 캄캄해서 아무것도 보이지 않는 창밖이 갑자기 스크린으로 변해서는, 영화가 상영되는 거야. 내가 주인공으로 나오는 영화였어. 난 아직 아무것도 아니었지만, 그 어둠 속에서 움직이는 나는 어떤 것도 될 수 있었어. 그래서 버틸 수 있었어. 그렇게 상상하면서.”

기대를 안고 학교로 돌아간 집사님은, 얼마 지나지 않아 병원 생활이 그리워지기 시작했다. 혼자인 게 당연한 병원에서의 외로움은 적어도 부끄럽진 않았는데, 학교에서의 외로움은 부끄러웠다. 주변 사람들이 집사님의 외로움을 관람하는 것처럼 느껴졌다. 집사님은 자신에게 꼬리표들이 붙었다는 걸 깨달았다. ‘아픈 애’, ‘복학생’.

건강 때문에 1년이라는 시간을 잃은 집사님은, 시간으로 벌어진 골을 끝내 메우지 못했다. 학교 밖에서 중학교 친구 유라와의 만남으로 우정에 대한 갈증을 채웠다. 결국, 버킷 리스트에서 ‘가장 행복한 졸업생 되기’는 ‘졸업생 되기’로 바뀌었다.

대학 입학은 미루고 글을 쓰겠다는 계획을 들은 막내 삼촌이 부모님을 설득하는 데 도움을 주었다. 직접 쓴 에세이 두 꼭지를 막내 삼촌에게 건넨 것이, 그의 지원을 받는 결정적인 계기가 되었다. 막내 삼촌은 집사님의 병원 생활을 담은 글을 읽고 눈물을 흘렸다고 했다. 집사님의 계획을 얘기한 지 사흘째 되는 날, 막내 삼촌은 퇴근길에 집사님이 좋아하는 플레인 요거트를 사와서는 집사님에게 내밀었다.

“나 같은 목석에게 울림을 준 글이라면, 다른 사람에게도 통할 거다. 네 글이 책으로 출판된다면 너의 독립을 도우마. 내 생각도 같다. 대학은 천천히 생각해도 되고, 필요하지 않으면 안 가도 된다.”

막내 삼촌의 말은, 뒤로 넘어지는 집사님의 등을 떠받치는 느낌이었다.

언젠가 집사님은 막내 삼촌에 대해 그런 얘길 한 적 있었다.

“막내 삼촌은 아빠와도 닮지 않았고 우락부락하게 생겼어. 무뚝뚝하고 잘 웃지도 않지. 나한테 살가운 말을 해준 적도 없어. 근데 내게 위로와 격려가 가장 필요했을 때, 막내 삼촌이 그걸 해줬어. 정말 사람은 함부로 판단하면 안 된다는 걸 그때 알았어. 어떻게 생각하면, 글이 삼촌을 움직인 거야. 글이 어떤 힘을 가지는지도 그때 알았지.”

그 후에 독립을 이룬 스무 살의 집사님에겐 계속 해결해야 할 과제가 있었다. 유라가 놀러 온 어느 토요일에 집사님의 사정을 알 수 있었다. 치킨과 와인을 앞에 두고 집사님이 말했다.

“글만 써서는 생활을 유지하는 데 한계가 있어. 고정적인 수입을 얻을 수 있는 일을 구해야 해.”

“너 책 좀 팔리지 않았어? 원고 요청도 받고. 글만 써서 안 되는 거야?”

유라가 화이트 와인을 홀짝이며 물었다.

“책 나온 지 육 개월이 지났잖아. 그 책에서 나온 돈은 벌써 고갈됐지. 폐광이나 마찬가지라고. 원고 요청도 점점 뜸해지고 있고. 글만 써서는 어려워. 하루키 같은 작가들이나 읽고 쓰는 일만으로도 먹고살 수 있는 거야. 집세가 안 나가기 때문에 지금까지 그나마 버틸 수 있었던 거야.”

집사님은 아플 때의 일상을 쓴 에세이를 묶어 출간을 한 작가였다. 글을 꾸준히 쓰고는 있었지만, 생활을 유지하는 데는 힘에 부쳤다. 막내 삼촌은 작은 거실이 딸린 방 한 칸을 집사님에게 내주었다. 집사님은 자신을 지원해주기로 한 막내 삼촌에게 늘 감사하고 죄송한 마음이었다.

“그래서 뭘 할 건데?”

“서빙 일이라도 해야 할까 봐. 동네 아이들 모아서 글쓰기 수업도 하고.”

“너무 무리하지 마. 넌 항상 조심……. 아, 미안. 네가 환자라는 건 아냐.”

“난 독립한 스무 살 사회 초년생이야. 이런 삶을 유지하기 위해서는 뭐든 해야 하는 위치에 있는 사람이지. 나 아팠고, 몸조심해야 하는 것도 맞아. 걱정 마. 내가 할 수 있는 만큼만 할 거야.”

“노트북을 두드리는 일은 너한테 딱 어울려. 아이유가 기타를 든 모습 이상으로. 넌 이 생활을 유지할 수 있을 거야. 이 언니가 보장해. 레벨 업 될 거라는 말은 차마 못 하겠다. 나 솔직한 거 알지? 자, 건배하자.”

“그래. 건배해. 이 현실적인 것.”

한 달도 안 돼서 집사님은 가까운 시내에서 평일 낮에 카페 홀 서빙 아르바이트를 하게 됐다. 토요일 오후엔 동네 초등학생들을 모아 글쓰기 수업을 시작했다. 첫 손님이자 제자는 두 명이었다.

집사님은 점심을 먹고 아르바이트를 나갈 때 내 머리를 쓰다듬어주었다.

“혼자 둬서 미안해. 돈 벌러 가는 거야. 너 맛있는 사료 사주려고. 엄마 없다고 심심해 마.”

보통 집사님이 나갈 차비를 하면 난 거실에서 무심한 척 엎드려 있었다. 왜 그랬는지 모르겠지만, 하루는 멍하니 서서 집사님의 나가는 뒷모습을 바라보았다. 집사님이 문을 열기 전에 날 돌아보았다. 난 집사님이 집에 있었으면 좋겠다는 속마음을 들킨 것 같았다. 괜히 머쓱해서, 다가가 문을 긁어서 나가고 싶다는 표시를 했다. 집사님은 내가 밖에 나가고 싶어 한다고 생각했다.

집사님은 잠시 고민하는 것 같았다.

2주 전쯤, 우연히 열린 문 틈으로 나 혼자 밖에 나갔다 온 적이 있었다. 생각 없이 나갔다가 집 밖에서 풀을 밟으며 작은 곤충들을 쫓아다녔다. 집사님은 뒤늦게 내가 없어진 걸 알고 집 주변을 찾아다녔다. 내가 돌아왔을 때 집의 문은 닫혀 있었다. 외벽을 빙 돌아가니, 부엌으로 통하는 미닫이문이 조금 열려 있었다. 난 그 틈으로 들어왔다. 집사님이 돌아와서는 놀란 마음에 나를 나무라고 안아주었다. 그 일로 집사님은 내가 나갔다가도 혼자 집을 잘 찾아온다고 안심했던 것 같다.

“지난번에 네가 들어왔던 부엌 옆문을 조금 열어둘게. 너무 늦으면 안 돼.”

난 걱정 마시라는 뜻으로, 미야오오, 하고 부드럽게 대답했다.

내 독립은 그때 시작되었다. 독립한 집사님의 세계에 얹혀살던 나는, 꽃에서 떨어져 나온 작은 민들레 씨앗처럼 더 큰 세계를 탐색하게 되었다.